\subsection{Red Neuronal}
\subsubsection{Elecciones y sus motivos}

\paragraph{}
Para definir la red neuronal que se encarga de aprender a jugar, se ha decidido utiliza la librería \emph{PyTorch}
[Glosario: \ref{glo:pytorch}].
El motivo de la elección de dicha librería es la simplicidad del entendimiento del código, teniendo así una curva de aprendizaje más suave, ideal para empezar a desarrollar redes neuronales.

\paragraph{}
Para el modelo de la red neuronal se ha decidido utilizar un \emph{Perceptrón Multicapa} explicado más adelante. El motivo de esta elección es el resultado de un análisis de los diferentes tipos de modelos según su complejidad, determinando así, que para el problema planteado en este proyecto contando con la variable del tiempo, la mejor solución es el tipo de modelo \emph{Perceptrón Multicapa}.
Por último, como tipo de aprendizaje del modelo neuronal se ha decidido utilizar \emph{aprendizaje supervisado}. El motivo de la elección  es la sencillez del algoritmo y la rapidez de sus resultados.

\subsubsection{Descripción}

\paragraph{}
Desde que el hombre dio el paso de dibujar un engranaje a fabricarlo, soñó con la idea de crear una inteligencia capaz de simular el comportamiento humano, dando pie a definir como inteligencia artificial el intento de imitar el comportamiento y la inteligencia humana.
Para ello, se idearon a lo largo del tiempo varios conjuntos de algoritmos, de los cuales los más prometedores se sitúan en el grupo del machine learning o aprendizaje automático. Existen varios algoritmos aplicables, uno de ellos es el \emph{Perceptrón}.

\paragraph{}
Dentro del grupo de algoritmos de machine learning, nos encontramos con el más avanzado y el que más futuro asegura; \emph{deep learning}, utilizado en este proyecto.\\
El \emph{deep learning} es un subgrupo de \emph{machine learning}, el cual utiliza redes neuronales como algoritmo de aprendizaje. Las redes neuronales con mayor capacidad de cálculo se definen como deep learning, por lo que una de sus características es el uso de más de una capa oculta en su arquitectura, mientras que una red neuronal densa, es aquella en donde todas las neuronas de una capa se conectan con todas las neuronas de la siguiente. 



\begin{figure}[h!]
\centering
\begin{tikzpicture}[scale=0.9]
   
\node[circle,
      draw,
      minimum size = 3.5in,
      fill=pink!30] (Input) at (0,0) {};

\node[circle,
      draw,
      minimum size = 2.3in,
      fill=blue!30] (Input) at (-0.8,-1) {};

\node[circle,
      draw,
      minimum size = 8pt,
      fill=green!30] (Input) at (-1.8,-1.8) {Deep Learning};
      
      
      \draw  (6, -1.5) node [midway, above, sloped] (TextNode) {Machine Learning};
      \draw  (1, 3) node [] (TextNode) {Artificial Inteligence}; 
\end{tikzpicture}
\caption{Esquema de diferentes algoritmos IA}
\label{func:relu}
\end{figure}

%\begin{figure}[h]
%    \begin{center}
%
%        \includegraphics[scale=0.4]{images/esquema_ml.png}
%        \caption{Esquema diferentes algoritmos IA}
%        \label{esquema_ml}
%    \end{center}
%\end{figure}
%\FloatBarrier


\subsubsection{Fase de aprendizaje}
\label{aprendizaje}

\subparagraph{Definición}

\paragraph{}
Una red neuronal aprende en la denominada fase de aprendizaje, donde cada neurona está conectada con las demás de la siguiente capa, y cada conexión tiene un peso (weight) asociado a ella.

El peso es un número, y representa la importancia de ese valor o característica por encima de las demás, es decir, de los datos entregados a la red, hay algunos que representan una mayor importancia o que son claves para dar una u otra salida, 
por lo que el peso de estas últimas será mayor.

\subparagraph{Funcionamiento}

\paragraph{}
A priori se desconocen los pesos ideales de cada conexión [Glosario: \ref{glo:conexion}], por lo que se asignan los pesos de forma aleatoria, y se calcula la media del error comparando la salida de la red con la salida esperada mediante las denominadas funciones de pérdida. Después, mediante algoritmo de \emph{Descenso de Gradiente}, se obtienen los valores de esa iteración o época con los que ajustar los pesos, incrementado o decrementando su valor con el objetivo de obtener una salida lo más fiable posible.

\paragraph{}
Repetimos este proceso hasta obtener un valor de error lo más cercano a 0.

Por lo tanto, el aprendizaje se define como la fase donde la red neuronal ajusta los pesos con el objetivo de predecir la salida correcta según unos datos de entrada.

\begin{figure}[h]
\begin{center}

\includegraphics[scale=0.4]{images/entrenamiento_ml.png}
\caption{Esquema Fase de entrenamiento IA}
\label{esquema_entrenamiento_ml}

\end{center}
\end{figure}
\FloatBarrier

\begin{enumerate}
	\item Obtener inputs/target
	\item Asignar valores aleatorios a los pesos de los inputs o características de entrada
	\item Ejecutar el modelo neuronal en fase de entrenamiento
	\item Obtener la media del valor de error en la predicción
	\item Actualizar los valores de los pesos de los inputs mediante el Descenso de Gradiente
	\item Repetir la fase de entrenamiento con los nuevos pesos hasta encontrar el mínimo error posible
	\item El modelo neuronal está listo para realizar predicciones
\end{enumerate}

\subparagraph{Aprendizaje supervisado}
\paragraph{}
Se ha decidido utilizar el tipo de aprendizaje supervisado. La diferenciación de este tipo de aprendizaje es la utilización de dos conjuntos de datos, a partir de ahora conjuntos de datos o datasets, para la fase de entrenamiento. 

\paragraph{}
Disponemos de un dataset para los inputs, que almacena todos los ejemplos con los que deseamos entrenar a nuestro modelo, y un dataset de outputs denominado target, que almacena el objetivo de la predicción por cada conjunto de inputs.
Veamos un ejemplo de como quedarían los datasets del operador lógico \emph{OR}:

\paragraph{}
\begin{center}
\begin{tabular}{c c}

	\texttt{Inputs} & \texttt{Target} \smallskip \\
	0 0 & 0 \smallskip \\
	0 1 & 1 \smallskip \\
	1 0 & 1 \smallskip \\
	1 1 & 1 \smallskip \\

\end{tabular}
\end{center}

\subsubsection{Algoritmo}

\subparagraph{Perceptrón}
\label{perceptron}

\paragraph{}
El perceptrón es un tipo de algoritmo de machine learning y es la unidad mínima funcional de una red neuronal.
Su funcionamiento está basado en el de una neurona biológica, donde ésta recibe información por medio de nuestros sentidos, la procesa y generan una respuesta que propaga a las demás neuronas conectadas a ella.

\paragraph{}
De la misma manera que una neurona biológica, una neurona artificial tiene como objetivo descubrir patrones en los datos recibidos como entrada, de los cuáles dar una respuesta.

\paragraph{}
Por lo tanto, se dispone de unas neuronas de entrada, que en conjunto se denominan capa de entrada, a la que se pondrá a su disposición unos datos denominados inputs, y unas neuronas de salida en la capa de salida con unos valores denominados outputs.

\paragraph{}
En el perceptrón multicapa, se dispone de unas neuronas ocultas en las capas ocultas, el cometido de estas neuronas es abstraer más información del problema planteado con el fin de mejorar el valor en la predicción. Se denominan ocultas porque sobre estas neuronas no se dispone de ningún poder más allá de conocer sus valores.

\paragraph{}
Lo más importante de una red neuronal son sus pesos, y éstos se representan mediante matrices.


\subsubsection{Funciones Matemáticas}

\paragraph{}
Para el desarrollo de una red neuronal artificial es necesario conocer las funciones matemáticas que le dan forma:

\subparagraph{Función de propagación}
\input{memoria/funcion_propagacion}

\pagebreak 
\subparagraph{Función de activación}
\input{memoria/funcion_activacion}

\subparagraph{Descenso de gradiente}
\label{descenso_gradiente}

\paragraph{}
Una red neuronal hace uso de una función para ajustar los valores de los pesos, una función de la cual desconocemos tanto su forma como sus mínimos y máximos locales y globales. En cambio, si podemos mediante algoritmos de optimización como el \emph{Descenso de Gradiente}, utilizado en este proyecto, llegar a los mínimos locales y a los mínimos globales.

\paragraph{}
Por lo tanto, el descenso de gradiente nos permite conocer el mínimo valor en cualquier función $ f(x) $.

\paragraph{}
Para obtener dicho valor, calculamos la derivada (pendiente) de $ f(x) $ que nos proporciona la rapidez con la que cambia una función, es decir, cuando crece o decrece la función.

\paragraph{}
Si continuamos en sentido contrario a esta pendiente, es decir en negativo, disminuiremos hasta un punto valor mínimo, de esta manera calculamos el mínimo local de $ f(x) $. 

\paragraph{}
Al desconocer la forma de la función, generalmente se determina el mínimo local (punto rojo), existiendo otros mínimos como
el global (punto verde), según se muestra en la Figura \ref{minimo_local}.

\newcommand{\dotsize}{0.5pt}
\begin{figure}[h!]
\centering
\begin{tikzpicture}[scale=0.6]
     \begin{axis}[
        axis on top = true,
        axis x line = bottom,
        axis y line = left,
        ]
        \addplot[
            blue,
            domain = -3:2.5,
            samples = 100
        ]
            %% Minimo local
            {(x-2) * x * (x + 2)^2};
        
        \node[circle, minimum width = 1pt, draw, fill=red] (ss) at (97,99){}; 
        \node[circle, minimum width = 1pt, draw, fill=green] (ss) at (426,2){};         
       
    \end{axis}
\end{tikzpicture}
\caption{Función con mínimos locales y globales}
\label{minimo_local}
\end{figure}


\paragraph{}
Para calcular los nuevos valores o gradientes de los pesos, se realizan dos pasos:
\begin{itemize}
	\item \emph{Backpropagation}: En primera instancia mediante el algoritmo de \emph{Backpropagation} o \emph{Retropropagación}, se calcula el valor de la contribución de cada neurona al error total.
	\item \emph{Autograd}: A continuación, se calcula todas las derivadas del error con respecto a los pesos. De esta manera, al averiguar lo que cambia el error respecto al valor de los pesos, se puede obtener un valor que reduzca este error al mínimo. 
\end{itemize}

\paragraph{}
\emph{PyTorch} mediante \emph{Autograd} [Glosario: \ref{glo:autograd}] realiza estos cálculos automáticamente. Dichos cálculos son posibles gracias a que\emph{Autograd} construye un grafo computacional de los Tensores [Glosario: \ref{glo:tensor}] de forma transparente al programador.

\paragraph{}
Un \emph{Grafo computacional} es una forma abstracta de representar información. Pueden ser tanto estructuras matemáticas como funciones o algoritmos, o problemas de la vida cotidiana. Se representan gráficamente por medio de unos nodos y vértices que definen la relación entre ellos.

\paragraph{}
Por ejemplo, dada la siguiente función matemática:

$$ f(x) = 2 * \sin{(x)} $$

\paragraph{}
Su representación en un \emph{Grafo computacional} se muestra en la Figura \ref{grafo}.

\begin{figure}[h]
		\centering
		\tikzset{
    		line/.style={draw, -latex}
			}%
			\begin{tikzpicture}[square/.style={regular polygon,regular polygon sides=4}]
			
    				  
    			\node[circle,
    				  draw = black,
    				  minimum width = 1cm, 
    				  minimum height = 1cm,] (2) at (0,0)
    				  {2};
    				  
    		    \node[circle,
    				  draw = black,
    				  minimum width = 1.3cm, 
    				  minimum height = 1cm,] (_2) at (0,0)
    				  {};  
    				  
                \node[rectangle,
    				  draw = black,
    				  minimum width = 1cm, 
    				  minimum height = 1cm,] (sin) at (0,-2.5)
    				  {$sin$};
    				  
    			\node[rectangle,
    				  draw = black,
    				  minimum width = 1cm, 
    				  minimum height = 1cm] (multi) at (3,-1.5)
    				  {*};
    				  
    				  
    			\node[circle,
    				  draw = black,
    				  minimum width = 1.3cm, 
    				  minimum height = 1cm,] (x) at (-2,-2.5)
    				  {$x$};	  
    				  
    		    \path[line] (_2) edge (multi);
    		    \path[line] (x) edge (sin);
    		    \path[line] (sin) edge (multi);
    		    \path[line] (multi) edge (6, -1.5);
    		    \draw (multi) -- (6, -1.5) node [midway, above, sloped] (TextNode) {resultado};
			
			\end{tikzpicture}
			\caption{Ejemplo grafo computacional}
			\label{grafo}
		\end{figure}


%\begin{figure}[htb]
%\begin{center}
%
%\includegraphics[scale=1]{images/grafo.png}
%\caption{Ejemplo Grafo computacional}
%\label{grafo}
%
%\end{center}
%\end{figure}

\paragraph{}
\begin{itemize}
	\item Los círculos representan valores fijos, datos que no se modifican al realizar el cálculo
	\item Los círculos dobles representan variables
	\item Los cuadrados representan operaciones o funciones
\end{itemize}

\paragraph{}
Por último, mediante el algoritmo de \emph{Descenso de Gradiente}, se actualizan los pesos con los nuevos Gradientes, resultado de aplicar derivadas sobre el \emph{Grafo computacional}, fruto de la función de \emph{Backpropagation}.

\subparagraph{Función de pérdida}
\label{loss_function}

\paragraph{}
Para calcular el error en el valor de la predicción de una red neuronal, se realizan cálculos mediante las funciones de pérdida, las cuáles comparando el valor de salida de la red neuronal (la predicción), y el valor real de dicha predicción (target), se obtiene el error de la salida.

\paragraph{}
En este proyecto se ha utilizado como función de pérdida el \emph{Error Cuadrático Medio} (MSE)

$$ MSE = \displaystyle\frac{1}{N}\sum_{i=1}^{N}(f_i - y_i)^2 $$

Donde:
\begin{itemize}
	\item $N$ es el número total de ejemplos
	\item $f$ es el valor de la predicción del modelo neuronal
	\item $y$ valor real del ejemplo $N$
\end{itemize}

\paragraph{}
Calculamos el error al cuadrado para que el error siempre sea positivo, de esta forma sabemos que el error perfecto es 0. Por último, para calcular el promedio, se realiza el sumatorio de todos los errores y se divide entre el número total de datos.

\subsubsection{Implementación de nuestra red neuronal}
A continuación, se explicará la implementación práctica del código de la red neuronal encargada de controlar la serpiente.

\subparagraph{Arquitectura de la red neuronal}
\input{memoria/topologia_red}
\FloatBarrier


\paragraph{}
El planteamiento del modelo es el siguiente:

\begin{itemize}
	\item En la capa de entrada se dispone de $8$ neuronas, todas ellas reciben como entrada un $0$ o $1$.
	      Las $4$ primeras se corresponden a la cabeza de la serpiente, si
	      en su siguiente movimiento puede avanzar o no, porque puede colisionar.
	      Las $4$ siguientes se corresponden de la misma manera al siguiente movimiento pero en busca de la fruta.\\
          Explicación de las neuronas respecto a las colisiones:
	      \begin{itemize}      
	          \item $x_1$: Permitir/prohibir movimiento hacia su \emph{izquierda}.
   	          \item $x_2$: Permitir/prohibir movimiento hacia su \emph{derecha}.
	          \item $x_3$: Permitir/prohibir movimiento de \emph{frente}.
	          \item $x_4$: Permitir/prohibir movimiento hacia \emph{atrás}.
	      \end{itemize}

           Explicación de las neuronas respecto a la fruta:
	      \begin{itemize}
	          \item $x_5$: Permitir/prohibir movimiento hacia su \emph{izquierda}.
   	          \item $x_6$: Permitir/prohibir movimiento hacia su \emph{derecha}.
	          \item $x_7$: Permitir/prohibir movimiento de \emph{frente}.
	          \item $x_8$: Permitir/prohibir movimiento hacia \emph{atrás}.
		  \end{itemize}

	
	\item En la capa de salida se dispone de 3 neuronas que indican la dirección a la cual se moverá la serpiente, cabe
	      destacar que solo una estará activada:
	\begin{itemize}
	          \item $y_1$: Izquierda
   	          \item $y_2$: Frente
	          \item $y_3$: Derecha
		  \end{itemize}
\end{itemize}

\paragraph{}
A continuación, se explicarán los métodos y el funcionamiento de las clases que forman el modelo neuronal.
\vspace{10pt}
\begin{figure}[h]
 \centering
    \begin{tikzpicture}[thick,scale=1, every node/.style={scale=0.8}]
            \begin{class}[text  width=7cm]{Brain}{-3,-3}
                 \attribute{inputs\_layer}
                 \attribute{hidden\_layer1}
                 \attribute{hidden\_layer2}
                 \attribute{output\_layer}
                 \attribute{mean\_error}
                
                \operation{+ \_\_init\_\_()}
                \operation{+ training(inputs, target, epochs, dbus)}
                \operation{+ predict(inputs)}
            \end{class}
            
            
            \begin{class}[text  width=6cm]{Connection}{6,-3}
                \attribute{dbus\_obj}                 
                
                \operation{+ \_\_init\_\_()}
                \operation{+ getDbInputs(): List}
                \operation{+ getDbTarget(): List}
                \operation{+ getInput(): List}
                \operation{+ sendMove(ann\_output)}
                \operation{+ sendVerbose(mean\_error, epoch)}
                \operation{+ isPredict(): int}
                \operation{+ getEpochs(): int}
                \operation{+ run()}
            \end{class}
            
             \begin{class}[text  width=4cm]{main}{2,0}
                \attribute{brain}
                \attribute{dbus}                              
            \end{class}
            
            
             \unidirectionalAssociation{main}{ mínimo }{1}{Brain}
            \unidirectionalAssociation{main}{ mínimo }{1}{Connection}   
    \end{tikzpicture}
    \caption{UML de la Red Neuronal}
    \label{uml:red_neuronal}
\end{figure}



\subparagraph{Brain}


\begin{code}
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\begin{minted}{python}
inputs_layer, hidden_layer1, hidden_layer2, output_layer = 8, 4, 4, 3
mean_error = []
\end{minted}
\captionof{listing}{Variables}        

\label{code:variables}
\end{code}

\paragraph{}
Como variables disponemos del número de neuronas de cada capa y una lista donde almacenaremos la media del error.

\begin{code}
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\begin{minted}{python}
def __init__(self):
    # Definir arquitectura del modelo neuronal
    self.model = torch.nn.Sequential(
        torch.nn.Linear(self.inputs_layer, self.hidden_layer1, bias=True),
        torch.nn.ReLU(),
        torch.nn.Linear(self.hidden_layer1, self.hidden_layer2, bias=True),
        torch.nn.ReLU(),
        torch.nn.Linear(self.hidden_layer2, self.output_layer, bias=True),
        torch.nn.Sigmoid(),
    )

    # Definir función de pérdida (Error Cuadrático Medio)
    self.loss_function = torch.nn.MSELoss()

    # Definir algoritmo de optimización (Descenso de Gradiente Estocástico)
    self.optimizer = torch.optim.SGD(self.model.parameters(), lr=0.1)
\end{minted}
\captionof{listing}{Constructor}        

\label{code:constructor_brain}
\end{code}


\paragraph{}
En el constructor se declara e inicializa el modelo. Mediante \emph{Sequential} [Glosario: \ref{glo:sequential}] y el uso de \emph{Linear} [Glosario: \ref{glo:linear}] aplicamos una transformación lineal, es decir, la función de propagación de dicha capa.

\paragraph{}
Además, definimos la función de pérdida y el algoritmo de optimización a utilizar.

\begin{code}
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\begin{minted}{python}
def train(self, inputs, target, epochs, dbus):
    # Convertir datasets (listas) a tensores
    inputs = torch.from_numpy(np.array(inputs)).float()
    target = torch.from_numpy(np.array(target)).float()

    for epoch in range(epochs):
        output = self.model(inputs) # Función de propagación

        error = self.loss_function(output, target) # Cálcula el error

        self.mean_error.append(error.item()) # Guarda el error

        self.optimizer.zero_grad() # Gradientes a cero

        error.backward() # Cálcula gradientes usando Backpropagation
        
        # Actualizar los pesos mediante el algoritmo de optimización
        self.optimizer.step()

        # Enviar media del error a snake
        dbus.sendVerbose(np.mean(self.mean_error), epoch)

\end{minted}
\captionof{listing}{Método de entrenamiento}        

\label{code:train}
\end{code}


\paragraph{}
Mediante este método se realiza la fase de entrenamiento del modelo neuronal. 
\begin{enumerate}
	 \item En primera instancia se crean los tensores a partir de los datasets, ya que éstos en un principio son listas.
	 \item A continuación, se iteran el número total de épocas, en cada una se aplica:
	 \begin{enumerate}
	 	\item La función de propagación.
	 	\item Se calcula el error en el valor de la predicción con la función de pérdida, en este caso \emph{MSE}.
	 	\item Se ponen los gradientes a 0 para evitar posibles interferencias con los anteriores calculados.
	 	\item Se calculan los nuevos gradientes haciendo uso de \emph{Autograd}.
	 	\item Se actualizan los pesos mediante el algoritmo de optimización, en este caso Descenso de Gradiente.
	 	\item Finalmente, se envía el valor del error al proceso del juego por medio de D-Bus.
	 \end{enumerate}
	 
\end{enumerate}

\pagebreak
\begin{code}
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\begin{minted}{python}
def predict(self, inputs):
    return self.model(torch.from_numpy(np.array(inputs)).float())
                      .detach()
                      .numpy()

\end{minted}
\captionof{listing}{Método encargado de realizar predicciones}        

\label{code:preddict}
\end{code}

\paragraph{}
Este método se encarga de realizar predicciones con el modelo neuronal ya entrenado.\\
Recibe los inputs como parámetro y devuelve los outputs correspondientes.
\begin{enumerate}
	\item Se realiza una llamada a \emph{model}, al cual se le entrega como argumento los inputs convertidos a Tensores \texttt{float}.
	\item Al resultado se le aplica un \texttt{detach} [Glosario: \ref{glo:detach}] para desactivar \emph{Autograd}.
	\item Por último, se convierte los Tensores resultado a un array.
\end{enumerate}

\subparagraph{Connection}

\begin{code}
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\begin{minted}{python}
def __init__(self):
    bus = dbus.SessionBus()
    self.dbus_obj = bus.get_object('org.torchlight.Inputs', '/inputs')

\end{minted}
\captionof{listing}{Constructor}        

\label{code:constructor_connection}
\end{code}

\paragraph{}
En el constructor se inicializa un bus de sesión y un objeto D-Bus con la conexión al proceso del juego.


\begin{code}
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\begin{minted}{python}
def getDbInputs(self):
    inputs_size = self.dbus_obj
                      .get_dbus_method
                          ('getInputsSize', 
                            dbus_interface='local.controller.Controller')
                          ()
    inputs = []
    buffer = []
    for index in range(inputs_size):
        input = self.dbus_obj
                    .get_dbus_method
                        ('getAtInputs', 
                          dbus_interface='local.controller.Controller')
                        (index)
        buffer.append(input.conjugate())

        if not index % n_inputs:
            inputs.append(buffer.copy())
            buffer.clear()
    return inputs
\end{minted}
\captionof{listing}{Método encargado de crear el dataset de inputs}        
\label{code:getDbInputs}
\end{code}

\begin{enumerate}
	\item Se establece la conexión mediante \emph{D-Bus} al método \texttt{getInputsSize} en el proceso de \emph{Snake}.
	\item Finalmente, se crea una lista con todos los valores devueltos del método     \texttt{getAtTarget} del proceso \emph{Snake}.
\end{enumerate}

\begin{code}
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\begin{minted}{python}
def getDbTarget(self):
    target_size = self.dbus_obj
                      .get_dbus_method
                          ('getTargetSize', 
                            dbus_interface='local.controller.Controller')
                          ()
    target = []
    buffer = []

    for index in range(target_size):
        item_target = self.dbus_obj
                          .get_dbus_method
                              ('getAtTarget',
                                dbus_interface='local.controller.Controller')
                              (index)
        buffer.append(item_target.conjugate())

       if not index % n_outputs:
            target.append(buffer.copy())
            buffer.clear()

    return target
\end{minted}
\captionof{listing}{Método encargado de crear el dataset Target}        

\label{code:getDbTarget}
\end{code}


\paragraph{}
Método encargado de crear el dataset de Target.

\begin{enumerate}
	\item Se establece la conexión mediante D-Bus al método \texttt{getTargetSize} en el proceso de \emph{Snake}
	\item Por último, se crea una lista con todos los valores devueltos por el método \texttt{getAtTarget} del proceso \emph{Snake}
\end{enumerate}

\pagebreak 

\begin{code}
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\begin{minted}{python}
def getInput(self):
    # Derecha, izquierda, abajo, arriba
    input = []

    for index in range(4):
        buffer = self.dbus_obj
                     .get_dbus_method
                         ('getAtDistance', 
                           dbus_interface='local.controller.Controller')
                         (index)
        input.append(buffer.conjugate())

    return input
\end{minted}
\captionof{listing}{Método encargado de trasformar los inputs}        
\label{code:getInput}
\end{code}

\paragraph{}
Método encargado recibir los inputs del proceso del juego y transformarlos a una lista que pueda manejar el modelo neuronal. 

\begin{enumerate}
	\item Realiza una conexión al método \texttt{getAtDistance} del proceso del juego.
	\item Finalmente, devuelve una lista con los inputs que serán entregados al modelo neuronal.
\end{enumerate}


\begin{code}
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\begin{minted}{python}
def sendMove(self, ann_output):
    threshold = self.dbus_obj
                    .get_dbus_method
                        ('getThreshold',
                          dbus_interface='local.controller.Controller')
                        ()

    if ann_output.item(0) > ann_output.item(1) and 
       ann_output.item(0) > threshold:
        direction = 1
    elif ann_output.item(1) > ann_output.item(0) and
         ann_output.item(1) > threshold:
        direction = 2
    else:
        direction = 3

    self.dbus_obj
        .get_dbus_method
             ('newDirection',
               dbus_interface='local.controller.Controller')
             (direction)
\end{minted}
\captionof{listing}{Método encargado de enviar la predicción al proceso del juego}        

\label{code:send_move}
\end{code}


\paragraph{}
Método encargado de enviar la predicción del modelo neuronal al proceso del juego.

\begin{enumerate}
	\item Se realiza una conexión al método \texttt{getThreshold} del proceso del juego para recibir el umbral que se aplicará al valor de la predicción
	\item Por último, se envía la predicción filtrada por el umbral al método \texttt{newDirection} del proceso del juego.
\end{enumerate}

%\subparagraph{Funcionamiento}
%En la interfaz del programa en su parte superior se muestran las coordenadas del plano en que se encuentra la serpiente y la fruta en todo momento, en la parte derecha se muestra información sobre la red neuronal y posibles opciones a configurar.
%
%Flujo de ejecución
%
%Primero que nada se genera el bus en D-Bus para su posterior uso.
%
%Una vez terminado de jugar se define el número de épocas que se quiera utilizar para el entrenamiento, el umbral aplicado a la salida se define como una constante en el código. Al pulsar en el botón Train se ejecuta el proceso de la red neuronal y este accede al bus de datos para utilizarlos.
%
%Los datos almacenados en los vectores, en el proceso de la red neuronal se formatean para generar los datasets de inputs y outputs correctos para la red.
%
%Mediante los datasets generados se ejecuta el método train y empieza el aprendizaje de la red. De forma visual se observa como se modifica el valor del error y las épocas en la interfaz gráfica.
%
%Cuando finaliza el entrenamiento se guarda el modelo en un fichero, y se envía desde el juego a la red neuronal, los datos de cada movimiento por medio del bus, en el proceso de la red neuronal se formatean para poder enviarle el input a la red ya entrenada y esta devuelve la predicción que 
%se envía de vuelta al proceso del juego, donde se genera un evento u otro dependiendo del output 
%resultado de aplicar el umbral, moviendo así la serpiente.
%
%Si se vuelve a ejecutar el juego y se pulsa el botón Play IA se procederá a cargar el último modelo guardado.
%\begin{enumerate}
%    \item Jugar pulsando botón \texttt{Play}
%    \paragraph{} Mientras el usuario juega se crea un vector de inputs y outputs para que posteriormente 
%                 esos datos se utilicen en la fase de aprendizaje. Por cada iteración del timer se añade
%                 un elemento a ambos vectores.
%        \begin{figure}[h]
%            \begin{center}
%
%                \includegraphics[scale=0.4]{images/funcionamiento/1.png}
%                \caption{xx}
%                \label{xx}
%            \end{center}
%        \end{figure}
%        \FloatBarrier
%    
%    \item Definir el el número de épocas o dejar por defecto ($10.000$)
%    
%            \begin{figure}[h]
%            \begin{center}
%
%                \includegraphics[scale=0.4]{images/funcionamiento/1.png}
%                \caption{Pulsar botón Play}
%                \label{gui:btn_play}
%            \end{center}
%        \end{figure}
%        \FloatBarrier
%    
%    
%    
%    \item
%    
%    
%    
%    
%    \item
%
%
%
%\end{enumerate}

